\begin{resumo-aula}{27}{8}{2012}
Discussão informal da prova do teorema de Tutte (teorema~\ref{teo:caracterizacao Tutte 3-conexo}).Operação de \mencao{splitting} generalizada. Teorema de Mader sobre \(H\)-caminhos independentes. Começamos a falar de Coloração.
\end{resumo-aula}


\emph{Sobre a prova do teorema~\ref{teo:caracterizacao Tutte 3-conexo}.} É preciso demonstrar que se \(G_i\) é 3-conexo, então \(G_{i +1}\) é 3-conexo. Se \(G_{i +1}\) não é 3-conexo, então possui conjunto separador \(S\subseteq V(G_{i +1})\) de tamanho menor ou igual a 2.

Se \(\{x,y\}\subseteq S\), então o vértice \(v_{xy}\in G_i\) resultante da ``junção'' de~\vx\ e~\vy\ separa~\(G_i\). 
Se \(x\in S\), então algum dos componentes de \(G_{i +1} -S\) contém, digamos, \vx, e \(S\) seria separador em \(G_i\); e \(y\in C_1\) não pode estar acompanhado, donde \(C_1\) pode ter vizinhança 2, então \vx\ só possui 2 vizinhos, e chegamos a um absurdo.

\begin{prova}
Vamos provar que se \(G_i = G_{i+1}/{xy}\) é \(3\)-conexo 
 e \(\delta(G_{i+1}) \geq 3\) então \(G_{i+1}\) é \(3\)-conexo.

Suponha que existe \(S\subseteq V(G_{i+1})\) separador de \(G_{i+1}\)
com \(2\) elementos. Se \(S=\{x,y\}\), ou se \(S\cap\{x,y\}=\vazio\), então \(S\) é separador de \(G_i\) com no máximo dois elementos. Caso contrário, se, digamos, \(S=\{x, z\}, y\notin S\), seja \(C_y\) a componente de \(y\) em \(G_{i +1} -S\). Como \(d(y)\geq 3\), existe vértice \(w\in C_y - y\). Mas nesse caso, \(\{xy,z\}\) é corte de~\(G_i\).
\end{prova}

\begin{definicao}
  Uma \defi{roda} (\defi{wheel}) é um supergrafo \gve\ de~\(C_n\):
  \begin{itemize}\tightlist
  \item \(V\deq V(C_n) \cup \{v\}\), e 
  \item \(E\deq E(C_n) \cup \{uv : u\in C_n\}\), 
  \end{itemize}
onde \(v\notin C_n\).
\end{definicao}

Um modo de generalizar o \mencao{splitting} é notar que nessa operação estamos trocando um vértice por \(K_2\). Podemos trocar um vértice por \(K_n\), sob a restrição de cada vértice novo apresentar grau mínimo maior do que certo valor.

\begin{observacao}
  Se \G\ é \(2k\)-aresta-conexo, então \G\ tem \numk\ árvores geradoras disjuntas. Dado qualquer par de vértices, há dois caminhos disjuntos nas arestas entre eles.

Ademais, um multigrafo tem \numk\ árvores geradoras disjuntas (Tutte, resultado no Diestel \cite{}).
\end{observacao}

